\task{
    Докажите, что во всех точках на поверхности проводника потенциал одинаков.
}

\task{
    Докажите, что внутри полого проводника поле равно нулю независимо от формы проводника и полости (это явление называется
    \textbf{экранированием}). Внутри полости зарядов нет.
}

\task{
    Могут ли силовые линии электростатического поля быть замкнутыми?
}

\taskpic{
    Возможно ли существование электростатического поля с силовыми линиями как на рисунке?
}{
    \begin{tikzpicture}
        \foreach \x in {0, 2, 3, 3.5, 3.75}{
            \draw[very thick, marrow] (\x, 0) -- ++(0, -1);
        };
    \end{tikzpicture}
}

\task{
    Нарисуйте эквипотенциальные поверхности для поля точечного заряда. Докажите, что работа по перемещению пробного заряда
    $q$ в поле заряда $Q$ не зависит от пути перемещения. А если зарядов $Q$ будет много?\\
    \textit{Указание.} Можно действовать по аналогии с однородным полем.
}

\task{
    Имеется проводящая заряженная зарядом $Q$ сфера радиуса $R$. Найдите потенциал в любой точке пространства.
}

\task{
    Палочка длины $L$ равномерно заряжена зарядом $Q$. Посчитайте электрическое поле в точке, которая находится на оси
    палочки на расстоянии $a$ от её конца. Что будет, если точка находится далеко от палочки?
}

\task{
    Две проводящие сферы радиусами $r_1$ и $r_2$ находятся на значительном расстоянии друг от друга. Их соединяют длинным
    проводом. Сферы равномерно заряжены. Найдите отношение электрических полей на поверхностях сфер. Что будет с полем на
    сфере радиуса $r_2$, если $r_2 \to 0$?
}

\task{
    Две стороны правильного треугольника образованы одинаковыми равномерными заряженными палочками. При этом в центре $O$
    треугольника потенциал равен $\varphi_0$, а напряжённость электрического поля равна $E_0$. Найти потенциал $\varphi$, а
    также модуль и направление вектора напряжённости $E$, которые будут в точке $O$, если убрать одну из палочек.
}

\task{
    Вдоль прямой расположены точечные заряды $Q, Q$ и $q$. Расстояние между соседними зарядами составляет $L$. Какую
    минимальную работу нужно совершить, чтобы поменять местами заряды $Q$ и $q$?
}

\libproblem{other}{parshakov(2)-1.3.1}

\libproblem{kvant}{721}

\libproblem{city}{2004-10-4}
\libproblem{other}{jackson-elektr}
\libproblem{zilberman}{p100}

